\documentclass[article, a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{subcaption}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\bibliographystyle{apsrev4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\title{ \huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° X} \\ NIVEL 3 - 2024 \\ \hrulefill \\ }
\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} 
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
    \begin{picture}(0,0)\put(-20,-80){\includegraphics[width=3.5cm, height=3.5cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}

\pagestyle{plain}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}
Esta practica esta sacada del libro de Andrew Gelman, ‘Teaching Statistics: A Bag of Tricks’.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Adivinando Edades}

Divídanse en diez grupos, según cuál es el ultimo dígito de su DNI. Si tu DNI termina en 0, sos del Grupo 0, si termina en 1 sos del Grupo 1, etc.

El objetivo es que cada Grupo analice las fotos de las caras de diez personas tratando de estimar sus edades. Las personas se indexan con letras de A a J. Luego analizaremos los resultados entre todes.

El objetivo de la practica es aprender sobre nociones elementales del trabajo estadístico: recopilación de datos, cómo representarlos, observación e interpretación de los datos, error, precision y exactitud, sesgo y varianza. Pero por sobre todo: practicar con datos reales. A continuación las instrucciones que deben cumplirse en grupo.

\section{Instructivo para cada Grupo}

Preparar en una tabla donde anotar. Cada fila (renglón) corresponde a a Persona, por lo tanto, se necesitan diez filas indexadas de la A a la J. Las columnas serán tres: “Edad Estimada”, “Edad Real”, y “Error”.

Comenzaremos con cada Grupo ubicándose al lado de la Foto de la Persona según su letra por orden alfabético. Los pares (número, letra) son: (0, A), (1, B), (2, C),(3, D), (4, E), (5, F ), (6, G), (7, H), (8, I), (9, J). Deberán estimar la edad de la persona en la fotografía que les fue asignada y escribir esa estimación en la tabla. Cada grupo debe llegar a una sola estimación, lo que los obligará a discutir y consensuar la estimación entre ustedes. Tienen un minuto (60 segundos) de tiempo para hacerlo.

Luego, cada grupo se moverá hacia la siguiente Persona en orden alfabético. Si están en la J, le sigue la A. Tendrán nuevamente un minuto para estimar la edad en la nueva foto y anotarla en la tabla. Este proceso continuará hasta que cada grupo haya pasado por todas las Personas.

Una vez que todos los grupos hayan estimado las edades de todas las Personas, se indicará en el pizarrón la Edad Real de cada Persona. Anotarla en la columna correspondiente. Calcular el Error como la resta:\\
“Error” = “Edad Estimada” - “Edad Real”.

\section{Análisis en Clase}

Ahora puede volver cada uno a su asiento, ya no hace falta mantener los grupos. Se construirá en el pizarron una tabla integrando los resultados de todos los Grupos. Se recomienda hacer una copia propia de la tabla.

\section{Exit Tickets}

Al finalizar la clase, elegí una y solo una de las siguientes diez preguntas para responder en un papel (\textit{Exit Ticket}) y entregarlo en el buzón a la salida. No es necesario que pongas tu nombre.

\begin{enumerate}[itemsep=0.0em]
    \item ¿Cuál fue el mayor desafío que encontraste al estimar las edades a partir de las fotografías?
    \item ¿Qué estrategia utilizaste para llegar a un consenso en tu grupo sobre la edad estimada?
    \item ¿Cómo crees que la dinámica grupal afectó la precisión de las estimaciones?
    \item ¿Qué aprendiste sobre la diferencia entre error de medición e incertidumbre de medición?
    \item ¿Identificaste algún sesgo en tus estimaciones? Si es así, ¿cuál fue?
    \item ¿Qué propondrías para mejorar la precisión y exactitud de las estimaciones en futuras actividades?
    \item ¿Qué patrones o tendencias observaste al comparar las estimaciones de diferentes grupos?
    \item ¿Cómo crees que la selección de las fotos podría haber influido en las estimaciones?
    \item ¿Qué factores crees que contribuyeron a cualquier sesgo observado en las estimaciones de edad?
    \item ¿Cómo crees que la influencia social puede afectar la recolección y análisis de datos?
\end{enumerate}

%¿Qué desafíos enfrentaron al intentar estimar las edades basados en las fotografías proporcionadas? ¿Cómollegaron al consenso dentro del grupo sobre la edad estimada? ¿Creen que el consenso grupal acercó más a unaestimación precisa o añadió más variabilidad? ¿Cómo creen que la influencia social puede afectar la recolección y análisis de datos? ¿Creen que las fotos proporcionadas representan una variedad amplia de edades? ¿Cómo laselección de las fotos podría influir en las conclusiones que se pueden extraer de este ejercicio?

%Al comparar las estimaciones de diferentes grupos,¿qué tendencias o patrones observan? ¿Qué son el error de medición y la incertidumbre de medición? Asegúresede entender claramente la diferencia entre ambos. Noes fácil entender la diferencia, deténgase en este puntoen tiempo que haga falta. Intenten dar una cuantificación y una interpretación del error de medición y de laincertidumbre de medición para esta práctica.

%Discutir las similitudes y diferencias entre los conceptos: precisión, exactitud, sesgo y varianza (no sonobvias, reflexionar detenidamente). ¿Qué factores creenque podrían mejorar la precisión y exactitud de sus estimaciones? ¿Identificaron algún sesgo en las estimaciones? Por ejemplo, ¿tendieron a sobreestimar o subestimar la edad en ciertos casos? ¿Qué factores creen que contribuyeron a cualquier sesgo observado en las estimaciones de edad? ¿Qué factores creen que podrían habercontribuido a la varianza en las estimaciones de edad?
\end{document}
